% @Source Calao
% @Points 9
% @Redaction copie
% Difficulté 1
\begin{enumerate}
  \item Soit $g$ la fonction définie sur \R par :
        \[
          g(x) = 2x^2 + x + 1
        \]
        \begin{enumerate}
          \item Calculons la dérivée de $g$ :
                \begin{align*}
                  g'(x) & = 2\times2x + 1 \\
                        & = 4x + 1
                \end{align*}
          \item On a $4x+1>0$ pour $x>-\frac{1}{4}$. De plus,

                \begin{align*}
                  g\left(-\frac{1}{4}\right) & = \left(-\frac{1}{4}\right)^2 + \left(-\frac{1}{4}\right) + 1 \\
                                             & = \frac{1}{16} - \frac{1}{4} + 1                              \\
                                             & = \frac{1}{16} - \frac{4}{16} + \frac{16}{16}                 \\
                                             & = \frac{13}{16}
                \end{align*}

                On en déduit le tableau des variations de $g$.

                \begin{center}
                  \begin{tikzpicture}
                    \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2,deltacl=0.75]{%
                      $x$ / 1 ,%
                      Signe de $g'(x)$ / 1,%
                      Variations de $f(x)$/ 2}
                    {$-\infty$, $-\frac{1}{4}$, $+\infty$}
                    \tkzTabLine{ ,-,z,+, }
                    \tkzTabVar{+/, -/$\frac{13}{16}$, +/}
                  \end{tikzpicture}
                \end{center}
          \item D'après le tableau des variations de $g$, on peut dire
                que pour tout $x\in\R$, on a $g(x)\pgq\frac{13}{16}$

                Donc $g$ admet un minimum sur \R pour $x=-\frac{1}{4}$
                et sa valeur est $\frac{13}{16}$.
          \item Pour tout $x\in\R$, on a $g(x)\pgq\frac{13}{16}$,
                donc $g(x)>0$ sur \R.
        \end{enumerate}
  \item On donne la fonction $h$ définie sur $\R[*]$  par :
        \[h(x)=x^2-x+1+\frac{1}{x}\]
        \begin{enumerate}
          \item Déterminons la dérivée de $h$.
                \begin{align*}
                  h'(x) & = 2x - 1 - \frac{1}{x^2} \\
                \end{align*}
          \item Pour tout $x\in\R[*]$, on a :
                \begin{align*}
                  \frac{(x-1)\times g(x)}{x^2} & = \frac{(x-1)(2x^2+x+1)}{x^2}                                 \\
                                               & = \frac{2x^3 + x^2 \cancel{+ x} - 2x^2 \cancel{- x} - 1}{x^2} \\
                                               & = \frac{2x^3 - x^2 - 1}{x^2}                                  \\
                                               & = \frac{2x^3 - x^2}{x^2}-\frac{1}{x^2}                        \\
                                               & = \frac{(2x - 1 )\cancel{x^2}}{\cancel{x^2}}-\frac{1}{x^2}    \\
                                               & = 2x - 1 - \frac{1}{x^2}                                      \\
                                               & = h'(x)
                \end{align*}

          \item Étudions le signe de chacun des facteurs de $h'(x)$. Pour tout $x\in\R[*]$ :
                \begin{itemize}
                  \item on a $x-1>0$ si et seulement si $x>1$ ;
                  \item $g(x)>0$ donc le signe de $h'(x)$ n'est pas influencé par celui de $g(x)$ ;
                  \item on a $x^2>0$ donc le signe de $h'(x)$ n'est pas influencé par celui de $x^2$.
                \end{itemize}
                Finalement, $h'(x)$ est du signe de $x-1$ sur $\R[*]$.
                \medskip

                De plus, on a
                \begin{align*}
                  h(1) & = 1^2 \cancel{-1} \cancel{+1} + \frac{1}{1} \\
                       & = 1 + 1                                     \\
                       & = 2
                \end{align*}
                On en déduit le tableau des variations de $h$ sur $\R[*]$.

                \begin{center}
                  \begin{tikzpicture}
                    \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2,deltacl=0.75]{%
                      $x$ / 1 ,%
                      Signe de $x-1$ / 1,%
                      Signe de $h'(x)$ / 1,%
                      Variations de $h$/ 2}
                    {$-\infty$, $0$, $1$, $+\infty$}
                    \tkzTabLine{ ,-,t,-,z,+, }
                    \tkzTabLine{ ,-,d,-,z,+, }
                    \tkzTabVar{+/, -D+/, -/$2$, +/}
                  \end{tikzpicture}
                \end{center}
        \end{enumerate}
\end{enumerate}